% !TeX root = 191107.tex
\section{Процедуры}
\begin{frame}[t,fragile]{Историческая справка}
	<<Подпрограммы>> "--- выделили кусок кода, дали имя, можно вызывать.
\begin{minted}{python}
arr = [1, 2, 3]
def print_array():
    print(' '.join(map(str, arr)))
print_array()
arr.append(3)
print_array()
\end{minted}
	Отличие от \verb`goto` "--- можно вызвать из любого места:
	\begin{itemize}
	\item Можно перед вызовом дописать в конец \verb`goto` куда надо
	\item Можно честный стек вызовов, тогда допустима рекурсия
	\end{itemize}
	
	Получаем механизм \textit{абстракции} для кода
	(раньше были только примитивы и композиция).
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{Параметры}
	Так неудобно:
\begin{minted}{cpp}
vector<int> a, b, c;  // Длинная арифметика
void subtract() {
	// c = a - b;
}
// b = c - a;  // ???
\end{minted}

	Так уже лучше:
\begin{minted}{cpp}
void subtract(const vector<int> &a, const vector<int> &b,
              vector<int> &result) {
	// c = a - b;
}
vector<int> a, b, c;  // Длинная арифметика
subtract(a, b, c);  // c = a - b;
\end{minted}
	Теперь полностью контролируем \textit{данные}, с которыми работает код
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{Возвращаемое значение}
	Конвенция для шаблона:
\begin{minted}{cpp}
void add(int a, int b, int *result) {
    *result = a + b;
}
int x; add(2, 2, &x);
\end{minted}
	Теперь так:
\begin{minted}{cpp}
int add(int a, int b) {
    return result;
}
int x = add(2, 2);
\end{minted}
	\begin{itemize}
	\item Имеет смысл только если в языке есть выражения
	\item
		В разных языках параметры и возвращаемые значения
		реализованы по-разному $\Rightarrow$ разные ограничения
	\item
		В языках вроде C/C++/Rust есть ещё разные \textit{конвенции вызовов}
		о том, как передавать параметры на ассемблере
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Когда выделять процедуру}
	\begin{itemize}
	\item Код встречается много раз по всей программе
	\item Код хочется протестировать отдельно
	\item Хочется абстрагироваться от конкретного способа решения подзадачи
	\end{itemize}
	
	Продвинутые вопросы:
	\begin{enumerate}
	\item
		Насколько легко пользоваться такой процедурой правильно (легко)?
		А неправильно по ошибке (сложно)?
	\item
		Если не выносить в процедуру, действительно ли потребуется
		менять все части кода согласованно?
	\item
		Сколько кода экономит вынесение в процедуру?
	\item
		Какие решения мы принимаем за пользователя процедуры?
	\item
		Насколько часто процедура будет использоваться?
	\item
		Что случится, если в процедуре баг и повлияет на всю программу?
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Пример}
	Программа должна для каждого аргумента вывести сумму чисел.
\begin{minted}{python}
from typing import List
import sys
def main(argv: List[str]):
    s = 0
    for arg in argv:
        for val in arg.split(','):
            s += int(val)
        print(s)
if __name__ == '__main__':
    main(sys.argv[1:])
\end{minted}
	Где ошибка?
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Переписанный пример}
\begin{minted}{python}
from typing import List
import sys
def process(arg: str):
    s = 0
    for val in arg.split(','):
        s += int(val)
    print(s)
def main(argv: List[str]):
    for arg in argv:
        process(arg)
if __name__ == '__main__':
    main(sys.argv[1:])
\end{minted}
	Теперь чисто синтаксически нельзя перепутать.
\end{frame}

\begin{frame}{Стандартные куски}
	Выделяйте в разные процедуры:
	\begin{itemize}
	\item Чтение данных из внешнего мира
	\item Вывод данных во внешний мир
	\item Перевод из одного представления данных в другое
	\item Разные стадии обработки
	\item Всё, что придётся отлаживать отдельно
	\end{itemize}
	
	Пример последовательности процедур для суммы на отрезке:
	\begin{enumerate}
	\item Считать массив
	\item Считать параметры для генерации случайных запросов
	\item \textbf{Посчитать частичные суммы, получить отдельный массив}
	\item Для каждого запроса в цикле:
		\begin{enumerate}
		\item \textbf{Сгенерировать запрос}
		\item \textbf{Посчитать ответ для запроса}
		\item Вывести ответ на экран
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{frame}
